% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2019/12/23]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8

% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{pdfpages}
\graphicspath{ {./images/} }
% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra Webového a softwarového inženýrství}
\title{Linked Data a Question Answering modul pro chatbota}
\authorGN{Vojtěch} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Kulovaný} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Vojtěch Kulovaný} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\author{Vojtěch Kulovaný} %jméno autora bez akademických titulů
\supervisor{Ing.~Kuznetsov~Stanislav}
\acknowledgements{Děkuji své rodině, že mi vytvořila podmínky pro soustředění se na tuto práci a chci také poděkovat Stanislavovi Kuznetsovovi za podporu, kterou mi poskytl.}
\abstractCS{Tato bakalářská práce si klade za cíl vytvořit ukázkový modul získání dat pro chatbota pomocí Linked Data. Po získání žádosti by měl být schopen získat data z internetu za pomoci SPARQL query a navrátit je.}
\abstractEN{This bachelor's thesis' aim is to create a sample module for gathering data for a chatbot using Linked Data. After accepting a request, it should be able to gather the data from internet with a SPARQL query and return it.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\keywordsCS{Linked Data, SPARQL, Chatbot, Question Answering}
\keywordsEN{Linked Data, SPARQL, Chatbot, Question Answering}
% \website{http://site.example/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\begin{document}
% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}
\setsecnumdepth{part}
\chapter{Úvod}
Když se člověk podívá na webové stránky a jeho cílem je z nich získat důležité informace, je toho schopný i přes velké množství textu, které s danou informací nesouvisí. Vezměme si například wikipedia stránku o slavném matematikovi Maharujanovi. Člověk informaci o jeho narození zjistí velmi jednoduše, zatímco počítač bude mít s rozpoznáním datumu narození od datumu vydání jeho slavné bakalářské práce problémy. \par Bylo by dobré, aby existovala možnost uchovávat všechny tyto informace v nějaké struktuře, která je počítači snadno srozumitelná. Tím vznikla myšlenka linked data struktury. Do ní bylo převedeno mnoho webových stránek, včetně různých online encyklopedií. Tato práce se zabývá získáváním relevantních dat z těchto stránek pro určitou žádost a jejich předání k dalšímu zpracování ostatním modulům chatbotu.

\chapter{Cíl práce}
Cílem teoretické části práce je seznámení se a vytvoření představy o struktuře Linked Data a o způsobu získávání dat z ní.
Cílem praktické části je výběr vhodné Linked Data domény a následně za pomoci teoretické části vytvoření modulu, který bude schopen na Linked Data doméně vyhledat data odpovídající podmínkám v žádosti a navrátit je zpět. Modul by měl být schopný spolupracovat s analyzátorem otázky v přirozené řeči, který mu otázku upraví do jednoduší formy. 

\setsecnumdepth{all}

\chapter{Linked Data}

\section{Úvod do problematiky}
{Linked data} je způsob ukládání heterogenních dat do struktur, které jsou mezi sebou propojeny ukazately. Tímto způsobem může vzniknout velká síť dat. Aby nevznikla pouze síť plná dat ukazujících na sebe, je nutné udat informaci, proč jedna struktura ukazuje na druhou, neboli v jaké jsou relaci. Tak vzniklá síť nabývá vlastností, které jsou nutné pro navigovci pomocí dotazů. V porovnání s webovými stránkami ve formátu HTML, které člověk v běžném životě využívá, jsou dokumenty linked data sítě uložené ve formátu RDF. \cite{ref1}\cite{ref2}

\section{Sémantické trojice}
Sémantické trojice jsou využívány k popisu informace. Jak již název napovídá, dělí se na tři části, zdroj, vlastnost a hodnota. Jedná se o rozšíření Entity-Attribute-Value (EAV) modelu, který slouží k uložení datových struktur, kde u jedné entity existuje více atributů s různými hodnotami. Sémantické trojice oproti EAV modelu mají schopnost vytvoření složitějších struktur, kde zdroj i hodnota samy mohou být trojicí. \cite{ref3}\cite{ref4}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.6]{triple1.png}
\centering
\caption{Přiklad trojice}
\label{fig:triple1}
\end{figure}

Navíc sémantické trojice dovolují získání informace ze struktury pomocí dotazování. Na struktuře z obrázku \ref{fig:triple2} je možné se zeptat "Kdo je autorem knihy, kterou Petr čte?"~a ze vztahů lze usoudit, že autor je George Orwell.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.42]{triple2.png}
\centering
\caption{Příklad složitější struktury trojic}
\label{fig:triple2}
\end{figure}

\section{RDF}
RDF, Resource Description Framework, je jazyk pro reprezentaci dat. Jeho základním stavebním blokem je již zmíněná sémantická trojice, která se v RDF terminologii nazývá tvrzením. Díky tomu se stává čitelný strojem a zvládá udržovat informace různých typů a vztahy mezi nimi. \par \newpage
Data model RDF je přesně definovaný pomocí tří pravidel:
\begin{enumerate}
    \item Máme množinu uzlů N.
    \item Máme množinu uzlů vlastností P jako podmnožinu uzlů N.
    \item Máme množinu trojic T. Pro všechny trojice platí, že první prvek náleží množině P, druhý prvek množině N a třetí buďto množině N, nebo je atomickou hodnotou.
\end{enumerate}
Příkladem může být tvrzení "Linus Torvalds je autorem operačního systému Linux."~Toto tvrzení lze přepsat do trojice ["autor", "Linux", "Linus Torvalds"]. Její grafické znázornění můžete vidět na obrázku \ref{fig:triple3}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.6]{triple3.png}
\centering
\caption{Příklad trojice tvrzení}
\label{fig:triple3}
\end{figure}

RDF používá pro upřesnění uzlů URI, Uniform Resource Identifier. Každý RDF uzel je jednoznačně identifikován řetězecem znaků, díky kterému je navíc známa cesta k danému uzlu. V předchozím příkladu by za použití URI byl uzel "Linus Torvalds"~nahrazen za uzel "http://stranka.cz/uzel/Linus\_Torvalds", uzel "Linux"~by byl nahrazen za uzel "http://stranka.cz/uzel/Linux"~atd. \par 
Takovéto identifikátory jsou nepraktické z hlediska délky, a proto RDF využívá konceptu CURIE, kompaktního URI. V předchozích ukázkách se část identifikátoru opakovala. CURIE pro ní umožňuje definovat zkratku, viz obrázek \ref{fig:curie1}. 

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.8]{curie1.png}
\centering
\caption{CURIE zkratka}
\label{fig:curie1}
\end{figure}

\section{XML dokumenty}
RDF grafy jsou v paměti nejčastěji reprezentovány jako XML dokumenty. Nejjednodušší bude jeden takový dokument rozeberat a ukázat jednotlivé funkce jeho částí. Dokument bude vycházet z tabulky \ref{tab:table1}.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lllll}
\textbf{Název}            & \textbf{Autor} & \textbf{Rok vydání} & \textbf{Cena} \\
1984                      & George Orwell  & 1949                & 300           \\
Stopařův průvodce galaxií & Douglas Adams  & 1979                & 450          
\end{tabular}
\caption{Tabulka k příkladu XML dokumentu}
\label{tab:table1}
\end{table}
\begin{Verbatim}[frame=single]
<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF
xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
xmlns:knihy="http://www.knihy.cz/k#">

  <rdf:Description
  rdf:about="http://www.knihy.cz/k/1984">
    <knihy:autor>George Orwell</knihy:autor>
    <knihy:vydano>1949</knihy:vydano>
    <knihy:cena>300</knihy:cena>
  </rdf:Description>
  
  <rdf:Description
  rdf:about="http://www.knihy.cz/k/Stopařův_průvodce_galaxií">
    <knihy:autor>Douglas Adams</knihy:autor>
    <knihy:vydano>1979</knihy:vydano>
    <knihy:cena>450</knihy:cena>
  </rdf:Description>
  
</rdf:RDF> 
\end{Verbatim}
První řádek pouze specifikuje, že se jedná XML dokument.

\begin{Verbatim}[frame=single]
<rdf:RDF
xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
xmlns:knhy="http://www.knihy.cz/k#">
\end{Verbatim}

Následuje kořenový prvek \verb!<rdf:RDF>!. Uvnitř něj jsou deklarovány RDF jmenné prostory, které pomáhají zabránit kolizím. Každému prostoru je přiřazen unikátní CURIE zkratka, kterou jej budeme volat. V tomto příkladě zkratka rdf říká, že daný identifikátor je potřeba hledat ve jmenném prostoru \newline \verb!http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns!. \newline Lze vidět, že tato zkratka je již použita ve štítku. \verb!rdf:RDF! v něm specifikuje, že identifikátor RDF máme hledat v námi definovaném jmenném prostoru rdf.

\begin{Verbatim}[frame=single]
<rdf:Description
rdf:about="http://www.knihy.cz/k/1984">
  <knihy:autor>George Orwell</knihy:autor>
  <knihy:vydano>1949</knihy:vydano>
  <knihy:cena>300</knihy:cena>
</rdf:Description>
<rdf:Description
  rdf:about="http://www.knihy.cz/k/Stopařův průvodce galaxií">
  <knihy:autor>Douglas Adams</knihy:autor>
  <knihy:vydano>1979</knihy:vydano>
  <knihy:cena>450</knihy:cena>
</rdf:Description>
\end{Verbatim}
Nyní bylo přidáno tvrzení o knihách. Štítek \verb!rdf:Description! říká, že bude popsán nový uzel, a \verb!rdf:about! udává URI tohoto uzlu. Navíc je nutné daný uzel popsat. \verb!<knihy:autor>George Orwell</k:autor>! specifikuje, že popisovaný uzel má vlastnost \verb!autor!, která nabývá hodnoty \verb!George Orwell!. \cite{ref5}

\section{RDFS}
RDFS, RDF Schema, je postavené na podobných principech jako RDF. Zatímco RDF popisuje třídy, vlastnosti a hodnoty, RDFS umožňuje popisovat vztahy mezi jednotlivými třídami, vlastnostmi a zdroji. Pomocí RDFS je možno definovat podtřídu jiné třídy, nebo zdroj jako instanci třídy. \cite{ref6}
\begin{Verbatim}[frame=single]
<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF
xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
xml:pivo="http://www.pivo.pivo/pivo#">
 <rdf:Description rdf:ID="pivo">
   <rdf:type rdf:resource=
     "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Class"/>
 </rdf:Description>
 <rdf:Description rdf:ID="ležák">
   <rdf:type rdf:resource=
     "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Class"/>
   <rdfs:subClassOf rdf:resource="#pivo"/>
 </rdf:Description>
</rdf:RDF> 
\end{Verbatim}

V tomto XML dokumentu jsme za pomoci RDFS definovali dvě třídy, \verb!pivo! a \verb!ležák!, kde třída \verb!ležák! je podtřídou třídy \verb!pivo!.

\section{OWL 2}
Web Ontology Language 2, zkráceně OWL 2, je ontologický jazyk.
Termín ontologie v informatice se liší od filozofického významu. Dle Národní knihovny České republiky je definován jako: "Typ pojmového modelu vymezené domény. Jejím účelem je komunikace, opakované využití a organizace znalostí, popis skutečnosti pro počítačové zpracování a automatické odvozování znalostí. Má formu inženýrského artefaktu, navrženého s předem stanoveným cílem. Obsah tvoří třídy a jejich vlastnosti. Význam tříd je vymezen pomocí axiomů. Výběr tříd, jejich vlastností a způsob strukturování ontologie je založen na implicitně či explicitně stanovených ontologických závazcích." \cite{ref8}
 
OWL nám vytváří formální obálku pro reprezentaci dat. Za pomoci této technologie je umožněno vytvořit uniformní popis určité situace, který nejenom zabrání nedorozumnění ohledně jejího významu, ale také vytvoří prostředí pro komunikaci mezi jednotlivými aplikacemi. Jedná se o jazyk deklarativní a nelze v něm psát algoritmy. OWL nedeklaruje syntaktickou správnost dokumentu a nespecifikuje, jak by měl být dokument konstruován. Tuto vlastnost zajišťují jiné jazyky, které jsou zároveň s OWL využívány, například XML.\cite{ref9}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{OWL2-structure.png}
\caption{Struktura OWL 2. Zdroj: \cite{ref11}}
\label{fig:owl1}
\end{figure}

\subsection{Základní stavební kameny modelování}
Model OWL se dá rozdělit na tři základní stavební kameny, axiomy, entity a výrazy.\newline

\textbf{Axiomy} jsou tvrzeními, které říkají, co v dané doméně platí. Navíc OWL dovoluje vytvářet vztahy mezi axiomy. Z platnosti jednoho či více tvrzení lze odvodit platnost tvrzení s nimi svázaným. Například pro tvrzení "venku prší"\space{}a "venku svítí slunce,"\space{}lze říct, že pokud tyto tvrzení platí, pak platí tvrzení "je vidět duha."\newline

\textbf{Entity} jsou to, z čeho se tvrzení staví. Tvrzení nejčastěji berou určité objekty a vkládají je do kategorií, jako je to v tvrzení "Oppenheimer byl fyzikem,"\space{}nebo určují vztahy mezi objekty, "Oppenheimer je vynálezcem atomové bomby."\space{}Všechny složky tvrzení jsou jednotně nazývány entitami. Navíc objekty OWL nazývá jednotlivcemi, kategorie třídami a vztahy vlastnostmi. Vlastnosti se dále dělí na tři podtypy, vlastnosti objektů, které specifikují vztah mezi dvěma jednotlivcemi, vlastnosti datového typu, které umožňují přiřadit objektům hodnotu (jako atomové bombě energii detonace), a anotační vlastnosti, pomocí kterých možno zaznamenat autora axiomu nebo třeba datum vytvoření axiomu.\newline

\textbf{Výrazy} jsou kombinací entit za pomoci konstruktorů. Řekněme, že chceme popsat výraz "lidé, co napsali knihu."\space{}Můžeme vytvořit konstruktor, který jej definuje za pomoci logických operátorů \textit{and}, \textit{or}, a \textit{not}, kvantifikátorů predikátové logiky, číselného omezení, výčtu jednotlivců, například členů rodiny, a omezení sama sebe, kdy jednotlivec je ve vztahu sám se sebou. V tomto případě se jedná o jednoduché použití \textit{and} operátoru na dvě vlastnosti, "napsal knihu"\space{}a "je člověk." \cite{ref10}

\subsection{Třídy, vlastnosti a jednotlivci}
\textbf{Třídami} jsou zamýšleny množiny jednotlivců, kteří mají určitou vlastnost společnou. Jednotlivci třídy se nazývají instancemi této třídy. Příkladem takové instance může být Slunce, které patří do třídy hvězda. \cite{ref10} 

\begin{Verbatim}[frame=single]
ClassAssertion(:Star :Sun)
\end{Verbatim}

Je nutné podotknout, že jednotlivec může být instancí vícero tříd. Již zmíněné Slunce lze zároveň zařadit do třídy vesmírných těles. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
ClassAssertion(:AstronomicalObject :Sun)
\end{Verbatim}

Třídy navíc mohou tvořit hierarchii tříd a podtříd. Definujme, že hvězdy jsou podtřídou vesmírných těles, pak lze ze znalosti, že Slunce je instance třídy hvězda odvodit, že je zároveň instancí třídy vesmírného tělesa.

\begin{Verbatim}[frame=single]
SubClassOf(:Star :AstronomicalObject)
\end{Verbatim}

Operace odvození je tranzitivní. Pokud víme, že třída A je podtřídou třídy B a třída B podtřídou třídy C, pak třída A je taktéž podtřídou třídy C.

\begin{Verbatim}[frame=single]
SubClassOf(:RedDwarf :Star)
\end{Verbatim}

Červený trpaslík, jak známo, je hvězda, ale tím, že hvězdy jsou vesmírná tělesa víme, že červení trpaslíci jsou taktéž vesmárná tělesa.\newline

Dvě třídy mohou popisovat stejnou množinu jednotlivců. U takových tříd lze specifikovat, že se jedná o třídy ekvivalentní. Tím OWL ví, že pokud jednotlivec bude náležet jedné třídě, bude automaticky náležet třídě druhé. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses(:NaturalSatellite :Moon)
\end{Verbatim}

Specifikování ekvivalentních tříd je velmi dobré v případě dvou sad dat, které každá nazývají stejné objekty jinak a je nutné tyto sady dat propojit. V případě měsíců víme, že se občas také nazývají přirozenými satelity. Určení, že tyto třídy jsou ekvivalentní je stejné, jako říct, že obě třídy jsou podtřídou té druhé. \newline

Další vlastnost, kterou třídy přebírají od množin je disjunknost. Je dovoleno o dvou třídách říct, že pokud jednotlivec náleží jedné třídě, nemůže náležet třídě druhé. V již zmíněném příkladě Slunce lze definovat, že třída planeta je disjunktní se třídou hvězdy. Tím, že Slunce patří do třídy hvězda, je možné o něm říci, že nepatří do třídy planeta.\newline

\begin{Verbatim}[frame=single]
DisjointClasses(:Planet :Star)
\end{Verbatim}

\textbf{Objektové vlastnosti} pomáhají popsat vztahy mezi jednotlivcemi. Pro popsání reálného světa nestačí vědět, do jaké množiny jednotlivce zařadit, ale je také velmi často potřeba vědět, jaký je mezi jednotlivci vztah. O vlastnosti mezi dvěma jednotlivci můžeme říct, že existuje, nebo neexistuje. O Měsíci lze říci, že obíhá planetu Země, ale tatkéž lze říci, že není pravda, že Měsíc obíhá planetu Mars. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
ObjectPropertyAssertion(:orbits :Moon :Earth)
NegativeObjectPropertyAssertion(:orbits :Moon :Mars)
\end{Verbatim}

U vlastností je, podobně jako u výrazů, umožněno vytvářet hierarchii. Lze odvozovat platnost jedné vlastnosti z platnosti druhé a určit ekvivalenci dvou vlastností.

\begin{Verbatim}[frame=single]
SubObjectPropertyOf(:hasMoon :hasSatellite)
\end{Verbatim}

Zde je určeno, že pokud má planeta měsíc, pak tento měsíc je i satelitem této planety.\newline

Vlastnosti lze omezit doménu a rozsah, tedy komu lze vlastnost přiřadit a ke komu se vlastnost vztahuje. Omezením domény by v případě vlastnosti být měsícem mohlo být, že pouze jednotlivci třídy měsíc mohou být měsícem. Naopak omezení, že pouze planety mohou být obíhány měsícem, je omezení rozsahu. Z tvrzení Měsíc je měsícem Země lze tedy usoudit, že Měsíc je měsícem a Země je planetou. \newline

\begin{Verbatim}[frame=single]
ObjectPropertyDomain(:hasMoon :planet)
ObjectPropertyRange(:hasMoon :moon)
\end{Verbatim}

Pokud existují dva jednotlivci, ne vždy lze usoudit, že nejsou dvěma instancemi stejného objektu. V případě Slunce a Země víme, že oba jednotlivci náleží do třídy disjunktní s třídou toho druhého, hvězda, respektive planeta, a nemůžou být dvěma instancemi stejného jednotlivce. Může se ale stát, že máme instanci Měsíc a instanci Luna. Lidé vědí, že se jedná o stejného jednotlivce, ale OWL bez další informace tuto spojitost nezjistí. OWL tedy umožňuje specifikovat, že dvě instance jsou ruzní, či stejní jednotlivci. Tím, že tuto informaci zpřístupníme, dosáhneme možnosti odvození platnosti vlastnosti u jedné instance k instanci druhé.\newline

\begin{Verbatim}[frame=single]
SameIndividuals(:Moon :Luna)
DifferentIndividuals(:Earth :Mars)
\end{Verbatim}

Ne vždy stačí vědět vztahy mezi jednotlivci, ale je nutné určit nějakou bližší informaci. \textbf{Vlastnosti datových typů} je další způsob popisu, který umožňuje přiřadit jednotlivci vlastnost s hodnotou určitého datového typu, či říci, že vlastnost této hodnoty nenabývá.  U planet je například dobré vědět, jaký mají poloměr.

\begin{Verbatim}[frame=single]
DataPropertyAssertion(:hasRadius :Earth "6371"^^xsd:integer)
NegativeDataPropertyAssertion(:isGasGiant
                              :Earth "false"^^xsd:boolean)
\end{Verbatim}

U vlastností datových typů je taktéž možné omezit doménu a rozsah. Oproti objektovým vlastnostem ale nebude rozsah omezený na určitou třídu, ale na datový typ.

\begin{Verbatim}[frame=single]
DataPropertyDomain(:isGasGiant :planet)
DataPropertyRange(:hasRadius xsd:integer)
\end{Verbatim}

\subsection{Komplexní třídy}
Na OWL třídy, které již byly zmíněny, lze taktéž aplikovat množinové funkce průniku, sjednocení a doplňku. To nám z těchto atomických tříd umožňuje vytvářet komplexní třídy.
Na komplexní třídy a atomické třídy může být aplikována ekvivalence, čímž atomická třída podědí vlastnosti třídy komplexní.\newline

\textbf{Průnik} dvou tříd obsahuje pouze jednotlivce, kteří náleží oboum třídám. Při velkém zjednodušení definice obyvatelnosti planety na planety vyskytující se v goldilockově zóně, lze definovat obyvatelnou planetu jakožto:

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses(
  :habitablePlanet
  ObjectIntersectionOf(:goldilockZoneObject :planet)
)
\end{Verbatim}

\textbf{Sjednocení} tříd obsahuje všechny jednotlivce, kteří náleží alespoň jedné třídě. Například pokud sjednotíme třídy kamenných planet a plynných obrů, získáme třídu všech planet.

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses(
  :planet
  ObjectUnionOf(:rockyPlanets :gasGiant)
)
\end{Verbatim}
\pagebreak
\textbf{Doplněk} třídy jsou všichni jednotlivci, kteří do třídy nepatří. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses(
  :gasGiant
  ObjectIntersectionOf(
    :planet
    :ObjectComplementOf(:rockyPlanets)
  )
)
\end{Verbatim}

Plynní obři jsou ve výše uvedeném příkladu Všichni jednotlivci, kteří náleží do třídy planet, ale jsou doplňkem, tedy nenáleží třídě kamenných planet.\newline

Další způsob konstruování komplexní třídy je použití existenčního a univerzálního kvantifikátoru pro určitou vlastnost. \textbf{Existenční kvantifikátor} říká, že jednotlivec náleží do komplexní třídy, pokud existuje alespoň jeden jednotlivec, který je s ním v určítém vztahu a náleží do specifické třídy. Například jednotlivec je planetárním systémem, pokud existuje hvězda a planeta, které mu náleží.

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses(
  :planetarySystem
  ObjectIntersectionOf(
    ObjectSomeValuesFrom(:hasObject :planet)
    ObjectSomeValuesFrom(:hasObject :star)
  )
)
\end{Verbatim}

\textbf{Univerzální kvantifikátor} naopak říká, že jednotlivec náleží do komplexní třídy, pouze pokud všichni jednolivci, s kterými je v určitém náleží do specifické třídy. Například jednotlivec je z třídy mlhovina pouze pokud všechny jeho tělesa náleží třídě hvězdný prach.

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses(
  :nebula
  ObjectAllValuesFrom(:hasObject :stardust)
)
\end{Verbatim}

Velmi přímočarý způsob popsání třídy je poskytnout výčet všech jejích jedinců. Pokud bychom chtěli popsat třídu planet Sluneční soustavy, pak poskytnutím výčtu všech planet je řečeno, že všechny tyto planety náleží Sluneční soustavě a žádné další do této soustavy nepatří.

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses{
  :solarSystemPlanets
  ObjectOneOf(:Mercury :Venus :Earth :Mars 
              :Jupiter :Saturn :Uranus :Neptune)
}
\end{Verbatim}

\subsection{Omezení mohutnosti vlastností}
OWL poskytuje 3 nástroje pro omezení mohutnosti vlastnosti. Mohutnost lze omezit shora, zdola, nebo vyjádřit její přesnou hodnotu. Lze tedy vyjádřit, že planetární systém s dvěma a více hvězdami patří do třídy vícehvězdného systému. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses{
  :multiStarPlanetarySystem
  ObjectMinCardinality(2 :hasObject :star)
}
\end{Verbatim}

Systém s dvěma hvězdami patří do třídy dvojhvězdného systému.

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses{
  :binaryStarPlanetarySystem
  ObjectExactCardinality(2 :hasObject :star)
}
\end{Verbatim}

Planetární systém s méně než dvěma hvězdami patří do třídy jednohvězdného systému.

\begin{Verbatim}[frame=single]
EquivalentClasses{
  :singleStarPlanetarySystem
  ObjectMaxCardinality(1 :hasObject :star)
}
\end{Verbatim}

\subsection{Vztahy mezi vlastnostmi}
Vlastnosti mohou být, stejně jako relace, inverzní, symetrické, asymetrické, reflexivní, irreflexivní a transitivní. \newline

Velmi často lze o jedné vlastnosti říci, že je pravým opakem vlastnosti druhé. Pokud lze vzít vlastnost a obrátit ji, pak vzniklá vlastnost je \textbf{inverzí} vlastnosti původní. Například pokud planeta obíhá hvězdu, pak má tato hvězda danou planetu v orbitě.

\begin{Verbatim}[frame=single]
InverseObjectProperties(:orbitsStar :orbitedByPlanet)
\end{Verbatim}

Taktéž se stává, že inverze vlastnosti je stejná vlastnost. Takovou vlastnost nazýváme \textbf{symetrickou}. Pokud je jeden A gravitačně vázaný s jednotlivcem B, pak je B taktéž gravitačně vázaný s A.

\begin{Verbatim}[frame=single]
SymmetricObjectProperty(:gravitationallyBoundWith)
\end{Verbatim}

Lze také určit, že pokud vlastnost spojuje A s B, pak nemůže stejná vlastnost spojovat B s A, což nazýváme vlastností \textbf{asymetrickou}. Pokud tedy víme, že Zěme je satelitem Slunce, pak lze taktéž říci, že Slunce nemůže být satelitem Země.

\begin{Verbatim}[frame=single]
AsymmetricObjectProperty(:isSatelliteOf)
\end{Verbatim}

Vlastnosti \textbf{reflexivní} a \textbf{ireflexivní} říkají, že jedinec může, respektive nemůže, být v relaci sám se sebou. Zatímco planeta může být na stejné orbitě jako ona sama, nikdy nemůže sama sebe obíhat.

\begin{Verbatim}[frame=single]
ReflexiveObjectProperty(:isOnOrbitWith)
IrreflexiveObjectProperty(:orbits)
\end{Verbatim}

Zbývá nám vlastnost \textbf{transitivní}. Tou říkáme, že pokud vlastnost spojuje A s B a B s C, pak musí tato vlastnost spojovat i A s C. V následujícím příkladě je vidět, že pokud je Země ve stejném systému jako Mars a Mars ve stejném systému jako Jupiter, pak i Země musí být ve stejném systému jako Jupiter.

\begin{Verbatim}[frame=single]
TransitiveObjectProperty(:isInPlanetarySystem)
\end{Verbatim}

O vlastnosti jde dále říci, že jednotlivec může být touto vlastností v relaci maximálně s jedním dalším jednotlivcem. Lze tedy říci, že hvězda se vyskytuje v maximálně jedné galaxii, to ale neznamená, že neexistují intergalaktické hvězdy, které se v žádné galaxii nevyskytují.

\begin{Verbatim}[frame=single]
FunctionalObjectProperty(:isInGalaxy)
\end{Verbatim}

Podobně lze udat, že pokud A spojuje vlastnost s B, pak žádný další jednotlivec nemůže být stejnou vlastností spojen s B. Tedy o hvězdě lze taktéž tvrdit, že pokud náleží určité galaxii, pak nemůže náležet žádné jiné. Znovu ale nemusí žádné galaxii náležet.

\begin{Verbatim}[frame=single]
InverseFunctionalObjectProperty(:hasStar)
\end{Verbatim}

Dále je možno specifikovat, že dvě vlastnosti jsou \textbf{disjunktní}. Tím je míněno, že pokud jedna vlastnost spojuje dva jednotlivce, druhá vlastnost tyto jednotlivce spojovat nemůže. O vlastnostech mít planetu a mít měsíc bychom řekli, že jsou disjunktní, protože pokud má těleso planetu, tak je hvězdou a hvězda nemůže mít měsíce.

\begin{Verbatim}[frame=single]
DisjointObjectProperties(:hasPlanet :hasMoon)
\end{Verbatim}

Vlastnosti lze také řetězit, čímž je možné definovat novou vlastnost. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
SubObjectPropertyOf(
  ObjectPopertyChain(:isPlanetOf :hasPlanet)
  :isPlanetaryNeighbour
)
\end{Verbatim}

Řetězením je zde umožněno říci, že planety ve stejném planetárním systému jsou vzájemnými planetárními sousedy.

\subsection{Klíče}
Pokud je potřeba, aby určité vlastnosti definovaly instance třídy, jmenují se tyto vlastnosti klíčem dané třídy. Každá unikátní množina hodnot těchto vlastností poté bude korespondovat s jednou instancí této třídy.\cite{ref9} Jednoduchým příkladem mohou být jména hvězd, která jsou pro každou hvězdu unikátní. \cite{ref9}

\begin{Verbatim}[frame=single]
HasKey(:star () (:hasName))
\end{Verbatim}

\section{SPARQL}
"SPARQL 1.1 je množina specifikací, které poskytují jazyky a protokoly k dotazování na a manipulování s obsahem RDF grafů na webu nebo v RDF úložištích."\cite{ref13} (Přeloženo autorem)\newline

Důležitá část pro tento modul je část dotazovací. Ta umožní získávání chtěných informací z předem vybraného LD zdroje s přístupným SPARQL query endpointem, rozhraním, které je schopno přijímat a zpracovávat SPARQL dotazy. Aby modul získával správné informace, je nutné, aby se na ně správně dotazoval. Proto by bylo dobré vysvětlit různé nástroje, které usnadní formulaci těchto dotazů. \newline

SPARQL dotazy se skládají z pěti základních částí\cite{ref12}:

\begin{itemize}
    \item Předpony
    \item Zdroj
    \item Návratové hodnoty
    \item Tělo dotazu
    \item Úprava výsledků
\end{itemize}

\subsection{Předpony}
Podobně jako v RDF, je i ve SPARQL možné specifikovat zkratky pro určité IRI. V SPARQL se tyto zkratky nazývají \textit{prefix}, neboli předpona. Jména s předponou se skládají z předpony a jména místní části, které jsou propojeny dvojtečkou, tím se k dané předponě připojí místní část, čímž vznikne nová IRI. Příklad:

\begin{Verbatim}[frame=single]
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
\end{Verbatim}

\subsection{Zdroje}
Každý SPARQL dotaz obsahuje řádku, v které je specifikováno, z kterého zdroje bude dotaz čerpat. Zdroje jsou nejčastěji RDF grafy, které již byly zmíněny. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
FROM <http://www.priklad.cz/foaf/graf>
\end{Verbatim}

Pokud dotaz obsahuje více než jeden zdroj, je základní zdroj vytvořen sloučením všech RDF zdrojů.

\subsection{Návratové hodnoty}
Je potřeba určit, co bude výsledkem dotazu. Toho je dosaženo příkazem SELECT, který říká, které proměnné a v jakém pořadí je nutné navrátit.

\begin{Verbatim}[frame=single]
SELECT DISTINCT ?star ?galaxy
\end{Verbatim}

DISTINCT zajišťuje, že se žádná řádka výsledku nebude opakovat.

\subsection{Tělo dotazu}
Nejzajímavjejší část každého dotazu je určit, na co vlastně dotazuje. To pomáhá určit příkaz WHERE. Protože je RDF graf složený z trojic, je nejjednodušší se na tyto trojice dotazovat. V každé trojici jsou tři členy, které můžeme blíže specifikovat, nebo je ponechat jako volné proměnné. SPARQL proměnné začínají znakem \textit{?} a dokáží představovat jakýkoliv uzel v RDF grafu. Je možné také propojit 

\begin{Verbatim}[frame=single]
PREFIX unip: <http://www.obloha.cz/universe/property/>
PREFIX unir: <http://www.obloha.cz/universe/resource/>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>

SELECT DISTINCT ?name ?galaxy
WHERE {
  ?star rdfs:label ?name .
  ?star rdf:type unir:star .
  ?star unip:galaxy ?galaxy .
}
\end{Verbatim}

Je tedy možné se dotázat na všechny jména hvězd a jejich příslušnou galaxii stejně, jako je tomu v příkladu výše. Přesněji se v ukázce nejdříve filtrují všechni jednotlivci a jejich názvy. Poté je specifikováno, že jednotlivci mají být typu hvězda a nakonec, že se ptáme, které galaxii náleží.\newline

V těle dotazu je taktéž možné aplikovat určité filtry, určit nepovinné hodnoty, nebo třeba že daná vlastnost nesmí existovat. Filtry jednoduše filtrují výsledky podle zadaných kritérií, a nepovinné hodnoty nám umožní dotazovat se i na jednotlivce, kteří danou vlastnost vůbec nemají. Zkusíme tedy vybrat planety, které mají poloměr větší než 6000, a nemají žádný měsíc. Navíc budeme chtít u planet vypsat jejich hvězdu, pokud nějakou mají, neboť existují planety, které byly ze svého systému vytržené a tedy žádné hvězdě nenáleží.
\pagebreak
\begin{Verbatim}[frame=single]
PREFIX unip: <http://www.obloha.cz/universe/property/>
PREFIX unir: <http://www.obloha.cz/universe/resource/>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>

SELECT DISTINCT ?name ?star
WHERE {
  ?planet rdfs:label ?name .
  ?planet rdf:type unir:planet .
  ?plantet unip:radius ?rad .
  OPTIONAL {?planet unip:orbits ?star}
  NOT EXISTS {?planet unip:moon ?moon}
  FILTER (?rad > 6000) .
}
\end{Verbatim}

\subsection{Úprava výsledků}
Výsledky lze upravit buďto seřazením, nebo oříznutím. Seřazení říká, podle jakého kritéria budou výsledky řazeny a zda bude řazení vzestupné či sestupné. Lze tedy říci, že chceme výsledky seřadit dle jejich poloměru. Taktéž je možné počet výsledků oříznout. V případě, že nám stačí výčet nejmenších padesáti planet, seřadíme planety od nejmenší a vybereme prvních 50 z nich. Jak toto provést je ukázáno v následujícím kódu.

\begin{Verbatim}[frame=single]
PREFIX unip: <http://www.obloha.cz/universe/property/>
PREFIX unir: <http://www.obloha.cz/universe/resource/>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>

SELECT DISTINCT ?name ?rad
WHERE {
  ?planet rdfs:label ?name .
  ?planet rdf:type unir:planet .
  ?plantet unip:radius ?rad .
} ORDER BY ASC(?rad)
LIMIT 50
\end{Verbatim}

\chapter{Question Answering}
Question Answering je jedna z velmi starých odvětví informatiky, která se v poslední době čím dál častěji využívá v komerčních prostředích, a zabývá se zpracováním přirozených otázek a získáváním informací potřebných k formulaci odpovědí. Ať už se jedná o asistenty v inteligentních domech, mobilech, či chatboty na internetu. Historicky se jednalo o jednoduché programy, které dokázaly lidem odpovídat na základě stromových struktur, ale v dnešní době se stávají více a více rozdílnými a komplexními. Question Answering otázky se dělí na dva základní typy:
\begin{itemize}
    \item Faktické otázky - jednoduché otázky, které se dají zodpovědět velmi jednoduchými odpověďmi.
    \begin{itemize}
        \item Kolik dní je v týdnu.
        \item Kdo je autorem knihy Stopařův průvodce galaxií.
    \end{itemize}
    \item Komplexní otázky - složité otázky, které vznikají komplexním spojením mnoha jedinců a vlastností. Často vyžadují komplexní odpovědi.
    \begin{itemize}
        \item Co si vědci myslí o teorii strun.
        \item Jaký vliv má Americký prezident na zbytek světa.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Faktické otázky jsou typem otázek, na které se bude modul zaměřovat. Specificky půjde o otázky, které se budou ptát na vztah mezi dvěma věcmi, například na autora nějaké knihy, nebo místo narození známé osobnosti, a půjdou tedy vyjádřit jednoduchou trojičkou.  

\chapter{Analýza}

V této kapitole bude vybrán Linked Data zdroj a popsána aplikační doména modulu, jakožto příprava na implementaci.
 
\section{Výběr Linked Data zdroje}
Nejdůležitější požadavek na linked data zdroj využívaný v modulu je obecnost dat v něm uložených. To nám náš výběr velmi omezí. Prvním velmi dobrým zdrojem takovýchto obecných informací, které jsou průběžně doplňovány a mají velký rozsah, je stránka Wikipedia. Bohužel Wikipedia nepodporuje Linked Data technologii. Dobrou zprávou ale je, že existují Linked Data projekty, které vytváří a udržují informace podobné Wikipedii v Linked Data strukturách. Největšími zdroji v této kategorii jsou DBPedia a WikiData. Ačkoli by se zprvu mohly zdát podobné, je mezi nimi velký rozdíl. WikiData je zdroj, který byl vytvořen pro podporu wikimédií a jeho data jsou vytvářeny ručně\cite{ref14}. WikiData je míněno být použito jakožto doplňkový zdroj informací pro wikipedii a další stránky. DBPedia na druhou stranu parsuje již existující wikimédia stránky a upravuje je do podoby čitelné strojem\cite{ref15}. Jejím důležitou vlastností je SPARQL endpoint, který se na takto strukturovaná data dovoluje dotazovat.\newline

Výběr Linked Data zdroje je tedy velmi jednoduché, kvůli jejich omezenosti. Modul bude využívat DBPedie z výše zmíněných důvodů. 

\section{Funkční a nefunkční požadavky}
Funkční požadavky specifikují funkcionalitu aplikace, zatímco nefunkční požadavky určují kvalitativní vlastnosti. Modul bude navazovat na analyzér otázek v přirozeném jazyku a na vstupu tedy budou pouze objekt, na který se dotazujeme a případný vztah k předmětu, který je odpovědí. Výstupem bude informace o předmětu. Ta může být buďto přímou odpovědí, nebo může být dále zpracovávána dalšími moduly.

\begin{itemize}
    \item \textbf{F1} - Modul při přijmutí analyzované otázky se na otázku dotáže.
    \item \textbf{F2} - V případě nenalezení objektu či vlastnosti se bude ptát na vlastnosti podobné.
    \item \textbf{F3} - Pokud vlastnost nebyla přijmuta, nebo nalezena, navrátí abstrakt daného objektu.
    \item \textbf{F4} - Pokud nebyl objekt nalezen, bude navrácen prázdný seznam.
    \item \textbf{F5} - V případě vícero výsledků rozhodne, který z výsledků je nejvíce relevantní.
\end{itemize}

\section{Nefunkční požadavky}
\begin{itemize}
    \item \textbf{NF1} - Rychlost navrácení hodnoty by se měla pohybovat v sekundách. SPARQL dotazy by měly být navrženy tak, aby se této rychlosti dosáhlo.
    \item \textbf{NF2} - Modul by měl být rozšiřitelný.
\end{itemize}

\chapter{Návrh a implementace řešení}
Modul byl nakonec navržen tak, že najde všechny odpovídající jednotlivce, kteří vyhovují vstupu. Pokud žádný jednotlivec nebyl nalezen, navrátí prázdný seznam. Pokud ale jednotlivci nalezeni byli, zkusí pro každého jednotlivce zjistit, zda splňuje danou vlastnost, či vlastnosti podobné. Pokud žádný z jednotlivců vlastnost nesplňuje, je navrácen abstrakt jakožto obecná informace o jednotlivci s nejvyšší relevancí. Viz obr. \ref{fig:flow}.\newline

Implementace samotná je psána v programovacím jazyku Python. Tento jazyk byl vybrán, protože jsem s ním již pracoval a obsahoval velké množství knihoven zjednodušujících práci s Linked Data, SPARQL dotazy a endpointy, XML dokumenty a analýzou slov. 

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.6]{Module_Flow_Chart.png}
\centering
\caption{Flow Chart Modulu}
\label{fig:flow}
\end{figure}

Celý modul pracuje s anglickým RDF grafem a anglickými otázkami. Je ale možné jej upravit tak, aby byl schopný pracovat i s jinými jazyky. Důležitou a taktéž obtížnou částí bylo zajistit nalezení IRI jednotlivců, kteří vyhovují vstupní hodnotě. Nejprve modul rozdělí vstupní řetezec názvu objektu na jednotlivá slova. Ty jsou poté rekurzivně upravovány do své kmenové formy. Například slovo \textit{programmer} by bylo upraveno na \textit{program}. Tím se vytvoří seznam obsahující všechny kombinace slov, upravené a neupravené, uložené jako řetězce.

Všechny tyto řetězce jsou poté vloženy do předem připraveného SPARQL dotazu, který hledá jednotlivce obsahující tento řetězec v názvu. Tento dotaz vypadá takto:
\pagebreak
\begin{Verbatim}[frame=single]
"""               
PREFIX dbr: <http://dbpedia.org/resource/>
PREFIX dbo: <http://dbpedia.org/ontology/>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>
SELECT DISTINCT ?value (COUNT(?s) as ?relevance)
WHERE { 
  {
    ?temp rdfs:label ?name . 
    FILTER(bif:contains(?name, \"\'""" + entity + """\'\") && 
      strstarts(str(?temp), "http://dbpedia.org/resource/"))
    ?temp dbo:wikiPageDisambiguates ?value .
    ?value owl:sameAs ?s
  } UNION {
    ?temp rdfs:label ?name . 
    FILTER(bif:contains(?name, \"\'""" + entity + """\'\") && 
      strstarts(str(?temp), "http://dbpedia.org/resource/"))
    ?temp dbo:wikiPageRedirects ?value .
    ?value owl:sameAs ?s
  } UNION {
    ?value rdfs:label ?name . 
    FILTER (bif:contains(?name, \"\'""" + entity + """\'\") && 
      strstarts(str(?value), "http://dbpedia.org/resource/")) .
    FILTER NOT EXISTS{?value dbo:wikiPageDisambiguates ?x} .
    FILTER NOT EXISTS{?value dbo:wikiPageRedirects ?y} .
    ?value owl:sameAs ?s
  } 
} ORDER BY DESC(?relevance)
"""
\end{Verbatim}

Jak lze vidět, dotaz vypíše všechny jednotlivce, kterých název obsahuje řetězec uložený v proměnné entity. Zároveň hledáme nejenom IRI jednotlivce, ale taktéž IRI pro rozcestníky víceznačných názvů a stránky, které přesměrovávají na instanci, která má jiný název, ale přitom popisuje stejného jednotlivce. Navíc lze vidět, že zde již řadíme výsledky podle relevance. Tato relevance je zatím určena počtem překladů této stránky do jiných jazyků, neboť existuje korelace mezi počtem překladů a žádaností informace. Toto je dočasné řešení a lze tuto funkčnost upravit, či rozšířit.\newline

Neboť vlastnost byla zadána člověkem, je možné, že neodpovídá názvu vlastnosti v RDF grafu. Je proto nutné nejenom hledat vlastnosti s tímto jménem, ale i vlastnosti se jménem podobným. Proto je nejprve vytvořen seznam se synonymy vlastností. Toho je dosaženo knihovnou \textit{nltk} a databází \textit{WordNet}. Vzniklý seznam je pak pro každého našlého jedince kontrolován, zda neobsahuje trojici s danou vlastností.

\begin{Verbatim}[frame=single]
"""   
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
SELECT ?value
WHERE { 
  ?value a rdf:Property .
  <""" + uri + """> ?value ?x .
  ?value rdfs:label ?name . 
  FILTER(regex(str(?name), \"""" + prop + """\"))  
}
"""
\end{Verbatim}

V tomto dotazu je patrné, že hledáme hodnotu vlastnosti, kde proměnná \textit{uri}, která představuje jednotlivce ze seznamu získaném výše, je spojena touto vlastností s nějakým předmětem \textit{x}. Dále filtrujeme všechny našlé vlastnosti tak, aby obsahovaly v názvu řetězec stejný, jako je vstupní řetězec vlastnosti, či jeho synonymum. 

Jednotlivci jsou testováni postupně podle relevance. Pokud najdeme jednotlivce s danou vlastností, již se dále nedotazujeme a postupujeme na část, kde získáme hodnotu, kterou vlastnost nabývá. 

\begin{Verbatim}[frame=single]
"""
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
SELECT ?value WHERE
{ 
  { 
    <""" + uri + """> <""" + prop + """> ?value .
    FILTER ((LANG(?value) = "en") || 
            !(datatype(?value) = xsd:string)) .
  } UNION {
    <""" + uri + """> <""" + prop + """> ?temp .
    ?temp rdfs:label ?value
    FILTER (isURI(?temp)) .
    FILTER ((LANG(?value) = "en")) .
  }
}
"""
\end{Verbatim}
Dotaz na hodnotu vlastnosti je již velmi jednoduchý, neboť již známe jak IRI objektu, tak i IRI vlastnosti, o které víme, že existuje. Pak již pouze odfiltrujeme výsledky, které jsou v nežádaných jazycích, ty které nejsou řetězcem nejsou odfiltrovány, protože tyto hodnoty jsou čitelné v jakémkoliv jazyce, nebo pokud je výsledkem IRI, chceme znát její název.

\chapter{Testování a ukázky}
\section{Testování}
Testování je důležitou součástí vyvíjení každé aplikace a tento modul není výjimkou. Je důležité dodat zákazníkovi funkční produkt a nejlépe odstranit všechny chyby, které produkt obsahuje. \newline

V průběhu vyvíjení modulu jsem využíval unit testů, v kterých jsem testoval funkčnost jednotlivých částí tak, jak byly tvořeny. Při nalezení určitých nedostatků byly tyto nedostatky jednoduše opraveny, neboť se nejednalo o větší zásah do celého modulu. Po testování individuálních částí jsem otestoval jejich spolupráci jako jednoho celku. Při testování se objevily pouze menší chyby, které byly ihned opraveny.

\section{Ukázky funkčnosti}

Nyní bych rád ukázal určité příklady a jejich výsledky. V příkladech lze na první řádce vidět spouštění programu s jedním nebo dvěma argumenty, na dalších řádkách lze vidět výsledek, který jsme spuštěním modulu získali. Proměnná \textit{uri} značí IRI jednotlivce shodného se vstupem a proměnná \textit{result} obsahuje seznam výsledků, neboť jich může být více, než jeden.

\begin{Verbatim}[frame=single]
python linkedData.py "1984" "Author"

{'uri': 'http://dbpedia.org/resource/Nineteen_Eighty-Four', 
 'result': ['George Orwell']}
\end{Verbatim}

V případě knihy 1984 vidíme, že i když je název vypsán slovně, je modul schopný najít její slovy psaný ekvivalent a navrátit jejího autora.

\begin{Verbatim}[frame=single]
python linkedData.py "Mount Everest" "first"

{'uri': 'http://dbpedia.org/resource/Mount_Everest', 
 'result': ['Leszek Cichy', 'Krzysztof Wielicki', 
            'Tenzing Norgay', 'Edmund Hillary']}
\end{Verbatim}

V této ukázce vidíme, že i když na Mount Everest jako první vystoupila skupina lidí, je náš modul schopný je vypsat všechny.

\begin{Verbatim}[frame=single]
python linkedData.py "Chomolungma"
 
{'uri': 'http://dbpedia.org/resource/Mount_Everest', 
 'result': ["Mount Everest,  in Nepal as Sagarmāthā..."]}
\end{Verbatim}

Navíc nejenom, že je schopný najít instanci Mount Everestu v anglickém jazyce, ale je schopný jej najít i v jazycích jiných, jako je například Mandarínština. Navíc protože jsme nezadali druhý argument, vyhledal nám modul abstakt, který jsem z důvodu délky výrazně zkrátil.

\begin{Verbatim}[frame=single]
python linkedData.py "Czech republic" "capital"
 
{'uri': 'http://dbpedia.org/resource/Czech_Republic', 
 'result': ['Prague']}
\end{Verbatim}

Pokud bychom se ptali na hlavní město České republiky, je schopný vyhledat, že se jedná o Prahu.

\begin{Verbatim}[frame=single]
python linkedData.py "" ""
 
{'uri': '', 'result': []}

python linkedData.py ""
 
{'uri': '', 'result': []}
\end{Verbatim}

Při prázdných vstupních parametrech navrací prázdný výsledek.
\pagebreak
\begin{Verbatim}[frame=single]
python linkedData.py "Prague" ""

{'uri': 'http://dbpedia.org/resource/Prague', 
 'result': ["Prague (/'pra:g/; Czech: Praha, ['praha] , 
             German: Prag) is the capital and 
             largest city of..."]}
\end{Verbatim}

V případě, že druhý argument bude prázdným řetězcem, znovu navrátí abstrakt.

\begin{Verbatim}[frame=single]
python linkedData.py "Prague" "population total"

{'uri': 'http://dbpedia.org/resource/Prague', 
 'result': ['1267449']}
\end{Verbatim}

Zde lze vidět, že umí navracet nejen jména, ale umí také navracet hodnoty jako jsou integery, double nebo další typy proměnných, které nejsou závislé na jazyce a tudíž je nutné je filtrovat jiným způsobem.

\begin{conclusion}
  Cílem této práce bylo seznámit se s problematikou Linked Data Question Answeringu a na základě získaných znalostí vytvořit řešení získávání dat z LD domény. Navrhnout, implementovat a otestovat řešení. \newline
  
  V první kapitole jsme si od základu rozebrali Linked Data problematiku a způsob dotazování se na množinu dat v ní reprezentovanou.
  V druhé kapitole jsme si stručně shrnuli co znamená Question Answering a v jaké části této problematiky se budeme pohybovat.
  V třetí kapitole byla provedena analýza datových zdrojů a specifikovány funkční a nefunkční požadavky našeho řešení.
  Čtvrtá a pátá kapitola se pak věnovala návrhu, implementaci a testování.\newline
  
  Vzniklý modul s lehkou úpravou aplikovatelný na jiné domény, rozšiřitelný pro využití v dalších jazycích a zvládá získávat odpovědi na různé faktické otázky. Jeden z nedostatků modulu je pomalejší získávání dat, které je důsledkem způsobu hledání IRI příslušné vlastnosti. V tuto chvíli modul prochází velké množství vlastností pro všechny odpovídající jednotlivce, a proto získání dat trvá několik sekund.
\end{conclusion}

%

\bibliographystyle{csn690online}
\bibliography{BP_myref}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries


\begin{description}
	\item[GUI] Graphical user interface
	\item[XML] Extensible markup language
	\item[LD] Linked Data
	\item[HTML] Hypertext Markup Language
	\item[SPARQL] SPARQL Query Language
	\item[RDF] Resource Description Framework
	\item[RDFS] Resource Description Framework Schema
	\item[OWL] Web Ontology Language
	\item[IRI] Internationalized Resource Identifier
\end{description}

\chapter{Obsah přiloženého CD}

%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 readme.txt\DTcomment{stručný popis obsahu CD}.
		.1 src.
		.2 impl\DTcomment{zdrojové kódy implementace}.
		.2 thesis\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
		.1 text\DTcomment{text práce}.
		.2 thesis.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
		.2 thesis.ps\DTcomment{text práce ve formátu PS}.
	}
\end{figure}

\end{document}
